{"titulo": "La batalla por los microdatos del coronavirus que el Minsal se niega a transparentar a la comunidad cient\u00edfica", "bajada": "Los datos \u201cdesagregados\u201d o microdatos son fundamentales para la creaci\u00f3n de modelos matem\u00e1ticos que pueden estimar el avance de los contagios por COVID-19 y levantar las alarmas sobre el posible colapso de hospitales. Actualmente, el Gobierno no entrega esta informaci\u00f3n y, seg\u00fan fuentes del Ministerio de Salud, el titular de esta cartera, Jaime Ma\u00f1alich, ha dejado en claro que no la entregar\u00e1n bajo ninguna circunstancia. Una negativa de tal envergadura, que ha abierto fuertes cr\u00edticas desde el mundo cient\u00edfico, en donde se\u00f1alan que el Gobierno ha tenido un manejo \u201cautoritario\u201d y que ha dejado fuera de esta discusi\u00f3n hasta al ministro de Ciencia, Andr\u00e9s Couve. Explican que este virus es \u201csocial y biol\u00f3gico\u201d, en donde el factor m\u00e1s relevante es la pobreza, y no conocer los datos sobre los contagiados, de manera an\u00f3nima, no permite ver c\u00f3mo afectan dichas condiciones al desarrollo de la pandemia en el pa\u00eds.", "cuerpo": [["El quiebre de la Mesa de Datos COVID-19 fue un duro golpe al interior de los ministerios de Salud y de Ciencia. A pesar de que el ministro Jaime Ma\u00f1alich ha optado por argumentar que se han entregado todos los datos disponibles sobre el avance del COVID-19 y que la subsecretaria de Ciencias, Carolina Torrealba, ray\u00f3 la cancha y se\u00f1al\u00f3 que no era \u201cmomento de exigir\u201d m\u00e1s antecedentes, la salida del Instituto Milenio Fundamentos de los Datos (IMFD) de la citada mesa result\u00f3 especialmente \u201cdelicada\u201d al interior de ambas carteras, principalmente porque los miembros del IMFD responden a un criterio t\u00e9cnico y representan a \u201cdistintas sensibilidades dentro del mundo cient\u00edfico\u201d, indican desde el Minsal.", "p"], ["Aunque se opt\u00f3 por cerrar el tema y evitar el aumento del conflicto, el quiebre de la instancia ha incrementado las dudas respecto al manejo de la pandemia, m\u00e1s a\u00fan luego del aumento de casos en la Regi\u00f3n Metropolitana, lo que ha disparado los contagios de Chile y ha tra\u00eddo consigo el colapso de algunos centros asistenciales, como los hospitales San Jos\u00e9 y Padre Hurtado. Una explosi\u00f3n de casos que se pudo \u201cprever\u201d, advierten matem\u00e1ticos y epidemi\u00f3logos.", "p"], ["Art\u00edculos Relacionados", "h3"], ["1 mayo, 2020", "p"], ["por El Mostrador", "p"], ["26 marzo, 2020", "p"], ["por El Mostrador Cultura", "p"], ["8 mayo, 2020", "p"], ["por H\u00e9ctor Cossio L\u00f3pez", "p"], ["9 mayo, 2020", "p"], ["por El Mostrador", "p"], ["Los expertos llevaban semanas solicitando mayor transparencia en la entrega de microdatos anonimizados de los contagiados con COVID-19, adem\u00e1s de las cifras sobre el rendimiento y capacidad hospitalaria, con el fin de realizar distintos modelos estimativos sobre el avance de la pandemia y poder colaborar con la estrategia del Gobierno para afrontar el coronavirus, la que se ha centrado en cuarentenas din\u00e1micas y el denominado \u201cretorno seguro\u201d.", "p"], ["La resoluci\u00f3n, sin embargo, parece estar tomada. Desde el Ministerio de Salud sostienen que no habr\u00e1 datos nuevos sobre el avance del COVID-19, tampoco informaci\u00f3n desagregada o \u201cmicrodatos\u201d de los contagiados anonimizados. \u201cNo importa que se quiebre la Mesa de Datos, lo que importa ahora es contener la pandemia\u201d, apunta una alta fuente del Minsal, que agrega que el Gobierno no estar\u00eda dispuesto a poner bajo \u201cel escrutinio p\u00fablico\u201d el manejo que tiene el ministro Ma\u00f1alich. \u201cLos datos los tienen quienes deben tenerlos y ahora hasta se les entrega m\u00e1s informaci\u00f3n a los alcaldes\u201d, agrega.", "p"], ["La controvertida decisi\u00f3n no pasar\u00eda \u00fanicamente por el jefe de la cartera de Salud, sino tambi\u00e9n por el equipo de la Presidencia a cargo de la pandemia, integrado por el propio Ma\u00f1alich; el jefe del segundo piso, Cristi\u00e1n Larroulet; la periodista Fernanda Otero y el reci\u00e9n integrado Rodrigo Ubilla, junto al Presidente Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era.", "p"], ["Fuentes gubernamentales indican que la \u201crecomendaci\u00f3n\u201d a Ma\u00f1alich apunta a no incrementar \u201cla entrega de datos\u201d y \u201ccontener\u201d la aplicaci\u00f3n masiva de test PCR, debido a la instalaci\u00f3n del \u201cretorno seguro\u201d, estrategia que buscar\u00eda poner pa\u00f1os fr\u00edos a las presiones para reactivar la econom\u00eda por parte de c\u00edrculos empresariales.", "p"], ["Pero la recomendaci\u00f3n de no incrementar el volumen de test no habr\u00eda tenido eco en la estrategia del Minsal, ya que cada d\u00eda se ha aumentado la capacidad de an\u00e1lisis a nivel nacional, principalmente a trav\u00e9s de la incorporaci\u00f3n de laboratorios universitarios, programa apoyado por la Subsecretar\u00eda de Ciencia. Sin embargo, el citado aumento en la capacidad de an\u00e1lisis de las muestras en los laboratorios no ser\u00eda suficiente, debido a \u201cla falta de insumos como t\u00f3rulas o kit PCR que ya estar\u00edan al borde del quiebre de stock\u201d, indican desde uno de los servicios de salud metropolitanos.", "p"], ["Por otra parte, la negativa a la entrega de microdatos para el trabajo cient\u00edfico ser\u00eda una decisi\u00f3n personal del ministro Ma\u00f1alich y no habr\u00eda \u201cvuelta atr\u00e1s\u201d, a pesar de que la entrega de estos insumos ha sido solicitada expresamente por el Colegio M\u00e9dico, la Mesa Social COVID-19, los funcionarios del ministerio y hasta \u2013en privado\u2013 por algunos miembros del Consejo Asesor del Minsal. Es por esta raz\u00f3n que en la Mesa de Datos no centran las cr\u00edticas \u2013privadas\u2013 en el rol que ha cumplido el ministro de Ciencia, Andr\u00e9s Couve, quien tendr\u00eda \u201cpoco o nulo margen de acci\u00f3n\u201d, pues no participa de ninguna instancia \u201cdecisiva en el marco de la pandemia\u201d, precisan desde Palacio.", "p"], ["Lo anterior se debe a que el ministro de Ciencia no es parte del c\u00edrculo de confianza del ministro Ma\u00f1alich, pero tampoco de otras autoridades del Minsal, como la subsecretaria Paula Daza. Por el contrario, Couve es visto con \u201cdistancia\u201d por los miembros m\u00e1s militantes del equipo a cargo de la estrategia para abordar la pandemia, ya que tiene \u201cun perfil m\u00e1s t\u00e9cnico\u201d y ha sido ligado al mundo \u201ccentro liberal\u201d y progresista, destacan desde La Moneda.", "p"], ["Por otra parte, existir\u00eda molestia al interior del Gobierno, puesto que el ministro Couve no estar\u00eda cumpliendo con la tarea de mantener \u201ca raya\u201d al mundo m\u00e1s \"activista\" del \u00e1rea cient\u00edfica. Un rol que algunos esperaban que cumpliera, dadas sus conexiones y buena reputaci\u00f3n, tras ser uno de los rostros asociados al movimiento que puso a la ciencia y a las condiciones laborales de los cient\u00edficos y cient\u00edficas del pa\u00eds en el tapete entre 2015 y 2016.", "p"], ["Problemas con los datos", "h3"], ["En la Mesa de Datos COVID-19 reconocen que las cr\u00edticas a la insuficiencia de los insumos entregados por el Minsal han sido \u201cconstantes\u201d. Subrayan que el trabajo en el Ministerio de Ciencia muchas veces se ha reducido a la \u201cmera digitaci\u00f3n\u201d de los datos que entregan los informes de la cartera de Salud para ser publicados en documentos formato CSV (valores separados por coma), que ayudan al procesamiento de bases de datos con alta concentraci\u00f3n de valores, los que posteriormente son publicados en el Github de la cartera de Ciencias. Agregan, que el congelamiento de la participaci\u00f3n del Instituto Milenio Fundamentos de los Datos fue el resultado de una evidente \u201cfalta de voluntad\u201d por parte del Minsal, aunque algunos critican la forma en que \"se dieron las cosas\".", "p"], ["El 1 de mayo el ministro Andr\u00e9s Couve fue notificado temprano de la decisi\u00f3n del IMFD, antes de que se publicara el art\u00edculo de siete de sus integrantes en Medium y previo a que se hiciera p\u00fablica la decisi\u00f3n de la entidad. Fuentes cercanas al organismo destacan que su retiro de la Mesa fue el resultado de un \u201cproceso de larga reflexi\u00f3n aprobada por todos los investigadores del instituto\u201d. Su salida habr\u00eda constituido un duro golpe para el ministro y la subsecretaria, quienes son m\u00e1s parte de la comunidad cient\u00edfica \"que del mundo pol\u00edtico del Gobierno\", puntualizan desde el Ministerio de Ciencia.", "p"], ["Uno de los objetivos autoimpuestos por los integrantes de la se\u00f1alada Mesa es validar la calidad de los datos entregados por el Minsal. En el marco de esta especie de auditor\u00edas habr\u00edan encontrado diversos problemas en la f\u00f3rmula para entregar los datos en los reportes epidemiol\u00f3gicos. Las fuentes destacan que no son \u201cerrores groseros\u201d, pero s\u00ed constantes cambios de f\u00f3rmula que no permiten seguir \u201cla huella del avance del virus\u201d.", "p"], ["Un punto de conflicto \u2013indica una alta fuente de la instancia\u2013 son las f\u00f3rmulas para entregar el dato de contagios totales por comuna y su tasa de incidencia, ya que los contagios diarios no se conocen. Tras la presi\u00f3n del mundo cient\u00edfico y de los miembros de la Mesa de Datos, desde el 30 de marzo el Minsal comenz\u00f3 a publicar informes epidemiol\u00f3gicos peri\u00f3dicos, los que reportaban el n\u00famero de contagios por comuna y la tasa de incidencia.", "p"], ["A mediados de abril el reporte cambi\u00f3 y sum\u00f3 un nuevo dato: la tasa de incidencia de casos activos, que corresponde al total de casos, menos los recuperados y fallecidos. Al interior de la Mesa COVID-19 habr\u00edan identificado que ese dato no coincid\u00eda con la incidencia total acumulada. Luego, a finales de abril, la cartera de Salud habr\u00eda corregido sus interpretaciones y comenzado a presentar a los infectados de acuerdo al d\u00eda en que se registraban los primeros s\u00edntomas, lo que corresponde, por lo general, a cinco d\u00edas antes de la detecci\u00f3n del virus.", "p"], ["Estos cambios de f\u00f3rmula han dado origen a tres series de tiempo distintas: primero, los infectados por comuna y su incidencia; luego, los infectados activos y su incidencia; y una \u00faltima cifra, que no calzar\u00eda con ninguna de las anteriores, debido a que corrieron los infectados cinco d\u00edas atr\u00e1s. Situaci\u00f3n que tendr\u00eda preocupado a miembros que a\u00fan permanecen a la Mesa de Datos COVID-19.", "p"], ["En esta misma l\u00ednea, Mat\u00edas Goyenechea, salubrista de la Fundaci\u00f3n Creando Salud, se\u00f1ala que \u201chay una pol\u00edtica bastante zigzagueante por parte del Minsal respecto a los datos\u201d. Recuerda que durante la primera quincena de marzo, antes de que se levantaran con fuerza las alarmas por el coronavirus en nuestro pa\u00eds, el Departamento de Estad\u00edstica del Minsal entregaba de forma desagregada cu\u00e1ntos casos de COVID-19 hab\u00eda por establecimiento de salud. \u201cLuego, hubo un ocultamiento de datos, entonces, todos los datos de capacidad hospitalaria desaparecieron de la p\u00e1gina del Departamento de Estad\u00edstica. Los datos pasaron a ser publicados de manera centralizada por el Gobierno, de forma de ir controlando cu\u00e1l es la informaci\u00f3n que se pone a disposici\u00f3n de la ciudadan\u00eda y la comunidad cient\u00edfica\u201d, explica.", "p"], ["A estos casos se suma la pol\u00e9mica por integrar en la cifra de recuperados a personas que se manten\u00edan en la UCI y a los pacientes fallecidos, adem\u00e1s de los cuestionamientos a la f\u00f3rmula para testear a gente con s\u00edntomas y asintom\u00e1tica. Cebe recordar que tras el anuncio de la primera cifra para asintom\u00e1ticos, el informe diario del Minsal present\u00f3 al menos tres variaciones durante el mismo d\u00eda, y hasta el cierre de este reportaje a\u00fan no se publica la cantidad de test PCR aplicados a asintm\u00e1ticos, ni las regiones o comunas, solo se entrega la cifra de casos positivos, los que se concentran en la Regi\u00f3n Metropolitana.", "p"], ["Otro dato que el Ministerio de Salud nunca ha entregado es el n\u00famero de test PCR tomados a diario. La cifra que entrega el Minsal corresponde a los test informados por la red de laboratorios, f\u00f3rmula que \"mezcla peras con manzanas\", acusa Ricardo Baeza-Yates, director de Ciencia de Datos de Northeastern University, pues en un mismo d\u00eda se puede estar informando de test que fueron tomados en las \u00faltimas 24 horas o hace tres d\u00edas, dependiendo de si el paciente fue atendido en el sistema p\u00fablico o privado. Por otra parte, no conocer el volumen de test PCR aplicados por comuna y por centro asistencial, no permite saber si se est\u00e1 testeando equitativamente entre las comunas. Durante la \u00faltima semana los laboratorios privados informaron m\u00e1s test PCR que laboratorios de hospitales y que los del ISP juntos, concentrando el 43,3% de los test PCR informados durante toda la pandemia.", "p"], ["Otro aspecto que genera ruido es la poca incidencia de la Mesa COVID-19 en las resoluciones y estrategias del Minsal. Los informes de la instancia van a dar a la Mesa Social, que es coordinada por el ministro del Interior, Gonzalo Blumel, pero no hay una conexi\u00f3n directa entre el trabajo que se realiza junto al Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda y el n\u00facleo m\u00e1s \u00edntimo de la cartera dirigida por Ma\u00f1alich.", "p"], ["La clave de los datos desagregados", "h3"], ["La necesidad de tener acceso a los microdatos anonimizados se ha tomado las discusiones cient\u00edficas, debido a que Chile est\u00e1 al final de la lista entre los pa\u00edses que transparentan sus cifras. Fundaci\u00f3n Ciudadan\u00eda Inteligente elabor\u00f3 un informe a partir de la pregunta \"\u00bfCu\u00e1ntos datos sobre COVID est\u00e1n entregando los gobiernos de Am\u00e9rica Latina?\". Para despejar esta inc\u00f3gnita, analiz\u00f3 las estad\u00edsticas para datos generales y microdatos de COVID-19 en 20 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, sobre la base de la informaci\u00f3n levantada entre el 22 y 23 de abril. Respecto a los datos agregados o \u201cgenerales\u201d, Chile qued\u00f3 en quinto lugar con 60,7 puntos, despu\u00e9s de M\u00e9xico (73,7), Ecuador (68,3), Colombia (63,9) y Cuba (62,6).", "p"], ["En cuanto a los datos desagregados o microdatos, el panorama es mucho m\u00e1s desalentador. Chile figura con \u201ccero\u201d puntos, debido a que no entrega este tipo de datos a la ciudadan\u00eda, ni a la comunidad cient\u00edfica. Los \u00fanicos pa\u00edses que entregan estas cifras son M\u00e9xico, Colombia, Ecuador y Cuba, los que han liberado los n\u00fameros para las variables geogr\u00e1ficas, de sexo, edad, enfermedades de base, nacionalidad, fecha de toma de test, fecha de inicio de s\u00edntomas de pacientes con COVID-19, incluyendo los fallecimientos. Todos los datos son anonimizados previo a su publicaci\u00f3n, para resguardar el derecho a la privacidad del paciente.", "p"], ["El 6 de mayo, el Departamento de Ciencias de la Computaci\u00f3n de la Universidad de Chile realiz\u00f3 un foro-webinar sobre \u201cDatos del COVID-19 en Chile\u201d, en el que participaron los acad\u00e9micos y cient\u00edficos de datos B\u00e1rbara Poblete, Jos\u00e9 Piquer, Jorge P\u00e9rez, la directora del Instituto de Inmunolog\u00eda de la U. de Chile, Mercedes L\u00f3pez, y Ricardo Baeza-Yates, director de Ciencia de Datos de Northeastern University en Silicon Valley. \u201cEst\u00e1 claro que los cient\u00edficos siempre alegamos que faltan m\u00e1s datos o menos datos y con el Gobierno ha habido un tira y afloja para entregar m\u00e1s datos para los an\u00e1lisis. Pero el Gobierno tambi\u00e9n tiene raz\u00f3n a la hora de entregar datos tan delicados en un momento tan complejo\u201d, indic\u00f3 Piquer, quien moder\u00f3 la instancia.", "p"], ["En el di\u00e1logo, los cient\u00edficos coincidieron en que la falta de informaci\u00f3n y microdatos genera un clima de desconfianza. B\u00e1rbara Poblete, especialista en miner\u00eda de datos y Big Data puso \u00e9nfasis en que \u201cmientras menos informaci\u00f3n sale, m\u00e1s circula la desinformaci\u00f3n, porque las personas tenemos la necesidad de razonar de manera colectiva. Si no hay datos para la comunidad cient\u00edfica que est\u00e1 fuera de la mesa t\u00e9cnica, esto lleva a especular, y cuando hay personas que instalan rumores, se propagan mucho m\u00e1s r\u00e1pido (...). Esto de cerrar la informaci\u00f3n genera m\u00e1s caos que lo que ayuda\u201d.", "p"], ["Por otra parte, la inmun\u00f3loga Mercedes L\u00f3pez explic\u00f3 que una pandemia es un problema social y biol\u00f3gico. \u201cUno dec\u00eda, hasta hace poco, que la infecci\u00f3n estaba controlada, que hab\u00eda pocos casos y ten\u00edamos una meseta y luego esto cambia. \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 entremedio? Lo que pasa es que no solo importa la biolog\u00eda del virus, hay una serie de factores sociales y culturales que determinan en gran parte c\u00f3mo de esta aparentemente tranquilidad ca\u00edmos en una situaci\u00f3n cr\u00edtica en la Regi\u00f3n Metropolitana\u201d.", "p"], ["Para entender el avance din\u00e1mico del virus, L\u00f3pez subraya que es fundamental \u201csaber d\u00f3nde est\u00e1 la gente que se est\u00e1 contagiando\u201d, siempre manteniendo el anonimato de los pacientes. La acad\u00e9mica explic\u00f3 que existen profundas diferencias en Chile y que desde el punto de vista salubrista hay diferencias radicales hasta en las enfermedades que afectan a los pacientes: \u201cEn una pandemia esa diferencia se vuelve m\u00e1s radical, el factor m\u00e1s relevante del COVID es la pobreza, ese es el factor de riesgo y eso lo vemos con la letalidad y los contagios del coronavirus\u201d, sostuvo la inmun\u00f3loga.", "p"], ["Para Baeza-Yates, \u201clo m\u00e1s importante que falta son los microdatos, de los pacientes an\u00f3nimos\u201d. El director de Ciencia de Datos de Northeastern plante\u00f3 que estos datos deben estar desagregados por \u201ccomuna, rangos de edad, sexo, la ficha m\u00e9dica del paciente an\u00f3nimo, saber cu\u00e1ndo le hicieron el test, que es distinto a cu\u00e1ndo te lo informaron, ya que en la salud privada lo dan el mismo d\u00eda y en la p\u00fablica demoran como tres d\u00edas\u201d.", "p"], ["Asimismo, destaca que \u201cesos c\u00e1lculos son importantes para saber el promedio de d\u00edas que la persona est\u00e1 enferma hasta que fallece o hasta que se recupera. Respecto al uso de camas UCI, se podr\u00eda saber cu\u00e1nto tiempo un paciente ocupa una cama. Eso es importante para estimar el uso de la capacidad m\u00e9dica del pa\u00eds, podr\u00edas hacer un modelo para saber cu\u00e1ndo y d\u00f3nde la capacidad de camas est\u00e1 ocupada\u201d, un dato importante frente a la extrema centralizaci\u00f3n de las camas en el pa\u00eds.", "p"], ["El mi\u00e9rcoles 6 de mayo la Sub-Mesa de datos COVID-19 envi\u00f3 un primer informe a la Mesa Social, en donde rindieron cuentas del trabajo realizado, la disposici\u00f3n y cambios en la entrega de datos y la habilitaci\u00f3n de un formato para el trabajo cient\u00edfico.", "p"], ["En el informe agregan que se estipula una segunda etapa de trabajo, que estar\u00e1 enfocada en los datos de movilidad de la poblaci\u00f3n, para lo cual se suma una representante del Ministerio de Transporte y Telecomunicaciones (MTT) y una especialista en datos de telecomunicaciones, Loreto Bravo. Adem\u00e1s, detallan que el 2 de mayo se convers\u00f3 respecto a la salida del Instituto Milenio y de la incorporaci\u00f3n de dos investigadores de la Universidad Cat\u00f3lica a la instancia. Asimismo, se agrega un compendio de las iniciativas que se han realizado a partir de las bases de datos, las que tambi\u00e9n est\u00e1n publicadas en el sitio del Ministerio de Ciencia.", "p"], ["En la \u00faltima minuta del Colegio M\u00e9dico de la Mesa Social, elaborada informada el 8 de mayo, se presenta una lista con los datos que est\u00e1n pendientes de ser transparentados por el Minsal. All\u00ed se puede observar una serie de datos desagregados del paciente an\u00f3nimo (sin rut, nombre, ni localizaci\u00f3n espec\u00edfica) y diez datos sobre el comportamiento de la enfermedad. El Gobierno ha insistido en que ese tipo de datos no pueden ser publicados, debido a Ley de protecci\u00f3n del Paciente, pero en el documento se explica que las t\u00e9cnicas para anonimizar a los pacientes fueron elaboradas y puestas a disposici\u00f3n desde la Mesa COVID-19 por el IMFD y adem\u00e1s estos datos tambi\u00e9n han sido publicados de forma an\u00f3nima por otros pa\u00edses, con el respaldo de la OMS, como Colombia y M\u00e9xico.", "p"]], "tags": ["cent\u00edficos", "jaime ma\u00f1alich", "mesa datos covid-19", "ministro de ciencia andr\u00e9s couve"], "categoria": "Pa\u00eds", "autor": ["Macarena Segovia", "https://www.elmostrador.cl/autor/macarenasegovia/"], "url": "https://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2020/05/11/la-batalla-por-los-microdatos-del-coronavirus-que-el-minsal-se-niega-a-transparentar-a-la-comunidad-cientifica/", "fecha publicacion": "2020-05-11T05:10:52+00:00", "fecha edicion": "2020-05-11T17:20:25+00:00", "relacionadas": ["https://www.elmostrador.cl/destacado/2020/05/10/gobierno-vuelve-a-postergar-cuestionado-carne-covid-podria-desencadenarse-un-problema-de-discriminacion-severo/", "https://www.elmostrador.cl/dia/2020/05/09/manalich-recibe-82-ventiladores-mecanicos-para-el-sistema-de-salud-los-dias-que-vienen-seran-muy-duros/", "https://www.elmostrador.cl/dia/2020/05/07/manalich-desestima-peticion-del-fa-para-mas-transparencia-en-la-entrega-de-datos-del-covid-19-no-es-atendible-el-reclamo/", "https://www.elmostrador.cl/dia/2020/05/05/equivocado-ministro-blumel-critica-oficio-de-la-oposicion-donde-cuestionaban-liderazgo-de-manalich-frente-a-la-pandemia/"]}